 % Marco Teorico.
\chapter{Marco Teórico} \label{chap:Marco Teorico}

\vspace{5 mm}

En este capítulo se describen los conceptos estudiados para el desarrollo del proyecto.

\section{\textit{Framework}} \label{sect:Framework}

En computación, un \textit{Framework} es una estructura de \textit{software} que provee una base para el desarrollo de aplicaciones.  Un \textit{framework} puede existir en cualquier capa de la arquitectura de una aplicación \cite{MTFW1}. El objetivo de estas herramientas es facilitar el trabajo de los desarrolladores a través de ciertas abstracciones. Un \textit{framework} es distinto a un API, ya que el API describe como se pueden utilizar las distintas funcionalidades que brinda un \textit{framework} \cite{MTFW2}.

\section{Metadatos} \label{sect:Metadatos}

Los metadatos son información estructurada que describen, explican, ubican o de otra forma facilitan la extracción o el manejo de un recurso de información.  Los metadatos son comunmente llamados datos sobre datos o información sobre información \cite{MTMD}.


\section{Servicio web} \label{sect:Servicio web}

Un servicio web es una forma estandarizada que sirve para generar la integración entre aplicaciones web, utilizando estándares abiertos como XML, SOAP, WSDL y UDDI a través de una estructura protocolar basada en el Internet \cite{MTSW1}.

XML es utilizado para etiquetar los datos, SOAP para transferir la información, WSDL para describir los servicios disponibles y UDDI para listar que servicios se encuentran disponibles para un momento dado \cite{MTSW1}.

También existen otros protocolos de servicios web como REST (Representational State Transfer), y distintos formatos de intercambio de datos y mensajes adicionales a XML tales como JSON (JavaScript Object Notation) \cite{MTREST}.

\section{Transferencia de Estado Representacional} \label{sect:Transferencia de estado representacional}

La Transferencia de Estado Representacional (REST, por sus siglas en inglés), es un estilo arquitectónico que describe a la web como un sistema distribuido hipermedia donde sus recursos enlazados se comunican a través del intercambio de estados de representación \cite{MTREST1}.  Los sistemas REST normalmente se basan en el protocolo HTTP para definir todas las operaciones que se pueden realizar. Estas operaciones aplican sobre recursos, los cuales son entidades semánticas que representan un objeto o concepto bien definido dentro del sistema\cite{MTREST}.

Entre los fundamentos de REST se encuentran \cite{MTREST}:
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item Está basado en un protocolo cliente/servidor sin estado.
\item Posee un conjunto de operaciones bien definidas que se aplican a todos los recursos de información.
\item Ofrece una sintaxis uniforme para identificar los recursos.
\end{itemize}


\section{\textit{Single Page Application}} \label{sect: Single Page Application)}

Una \textit{Single-Page-Application} (o aplicación de una sola página), es una aplicación o sitio web que maneja una sola página web, con el objetivo de proveer una experiencia de uso más fluida al usuario (similar a las aplicaciones de escritorio). En una SPA se recupera todo el código necesario para cargar una sola página, o las fuentes necesarias se cargan dinámicamente y se agregan a la página conforme se necesiten \cite{MTSPA}.

\section{Patrón MVC (Modelo-Vista-Controlador)} \label{sect:Patron MVC}
Previo a definir el patrón Modelo-Vista-Controlador, se debe proporcionar una definición del significado de un patrón de diseño. Los patrones de diseño describen problemas que ocurren repetidamente en cualquier ambiente de desarrollo y luego proporcionan una solución a esos problemas de tal forma que dicha solución pueda reutilizarse sin tener que repetir la forma en que se solucione el mencionado problema \cite{MTMVC1}. 

MVC es uno de los patrones de diseño de software más antiguos y exitosos.  Es un patrón de alto nivel que permite organizar grupos de objetos cooperantes entre si en distintos subsistemas \cite{MTMVC2}: 

\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item Modelo: Es un subsistema compuesto por los objetos que poseen características únicas para el almacenamiento de información en una aplicación.  Los modelos declaran las reglas que permiten el procesamiento de los datos de la aplicación. 
\item Controlador: El propósito del controlador es desacoplar el modelo de la vista. Las interacciones del usuario con la aplicación pueden resultar en solicitudes al controlador para modificar la información almacenada en los modelos.  El controlador tambien se encarga de traducir y modificar los datos para la capa de presentación. 
\item Vista: Este subsistema se encarga de presentar la información recopilada por los modelos y provee una alternativa para que el usuario pueda interactuar con la información suministrada. 
\end{itemize} 

\section{Inyección de Dependencias} \label{sect:Inyeccion de dependencias}

Es un patrón de diseño orientado a objetos que permite suministrar componentes (dependencias) a un objeto en lugar de construirlos internamente. En otras palabras, los objectos son configurados por una entidad externa.
Es una forma de inversión de control (\textit{IoC} por sus siglas en inglés) que es aplicado en numerosos \textit{frameworks} \cite{MTID1}. Este patrón provee cierta flexibilidad ya que cuenta con un ensamblador  que se encarga de suministrar a tiempo de ejecución una implementación de la interfaz particular del componente \cite{MTID2}. Esto permite desacoplar el código fuente y la implementación de la interfaz.

 